<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://your-docusaurus-test-site.com/blog</id>
    <title>Yeh's blog Blog</title>
    <updated>2022-03-13T08:42:34.999Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <link rel="alternate" href="https://your-docusaurus-test-site.com/blog"/>
    <subtitle>Yeh's blog Blog</subtitle>
    <icon>https://your-docusaurus-test-site.com/img/favicon.png</icon>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[布里丹的驢子（Buridan's Ass）]]></title>
        <id>布里丹的驢子（Buridan's Ass）</id>
        <link href="https://your-docusaurus-test-site.com/blog/布里丹的驢子（Buridan's Ass）"/>
        <updated>2022-03-13T08:42:34.999Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[前言]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_mojV" id="前言">前言<a class="hash-link" href="#前言" title="Direct link to heading">​</a></h2><p><img src="/assets/images/antifragile-fbfa7c71e4759c9be5cb29eb617f5558.jpg" width="4000" height="934">
如果水和食物的距離都離你一樣遠，你能毫不猶豫地走向一方嗎？</p><blockquote><p><strong>布里丹之驢</strong>是一以14世紀<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E6%B3%95%E5%9B%BD" target="_blank" rel="noopener noreferrer">法國</a><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%93%B2%E5%AD%A6%E5%AE%B6" target="_blank" rel="noopener noreferrer">哲學家</a><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%B8%83%E9%87%8C%E4%B8%B9" target="_blank" rel="noopener noreferrer">布里丹</a>名字命名的<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E6%82%96%E8%AE%BA" target="_blank" rel="noopener noreferrer">悖論</a>，其表述如下，一隻完全<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E7%90%86%E6%80%A7" target="_blank" rel="noopener noreferrer">理性</a>的驢恰處於兩堆等量等質的乾草的中間將會餓死，因為牠不能對究竟該吃哪一堆乾草作出任何理性的決定。</p></blockquote><p>一方面來說，你離兩者都一樣近，代表你有選擇，你不必為了任一方而產生更高的機會成本；另一方面，你無法做出抉擇，你兩者都想要抑或都不想，只要這其中沒有任何一點點個人的偏好或必須，你始終下不了決定......。</p><p><strong>隨機性</strong>是種解方，也是活下去所必需的。</p><h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_mojV" id="隨機性">隨機性<a class="hash-link" href="#隨機性" title="Direct link to heading">​</a></h2><p>聽到<strong>隨機性</strong>一詞你會聯想到甚麼？對未來事情無法掌握的恐懼？這是我一直以來的想法，總覺得自己不夠優秀而產生的不自信，總是逃避害怕去面對我無法想像到的未來。這是多數人會將隨機性視為負面的原因，大家傾向關注隨機性帶來的負面反應（脆弱性）而非正面（反脆弱），大家平時就對脆弱習以為常，易碎的、受到傷害後會有不可復原等損害等等，但甚麼是 <strong>反脆弱</strong>？</p><h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_mojV" id="反脆弱">反脆弱<a class="hash-link" href="#反脆弱" title="Direct link to heading">​</a></h2><p>反脆弱一詞是理當就是脆弱的反意詞，但概念究竟是甚麼？在反脆弱一詞第一次出現在你腦海中之前，你可能會用「強固」「堅韌」「堅固」來描述「脆弱」的反意，但脆弱的意思是「會因為各式各樣的傷害而受損」，那麼反意詞應該是「會因為各式各樣的傷害而<strong>受益</strong>」，但是強固會嗎？很明顯答案是否定的，強固單純就是「不會因為各式各樣的傷害受(損)益」。你可能會想，前面這段不就是在耍嘴皮子嗎？硬是要賣弄這些詞句，牽扯出一個新的名詞。然而命名也是重要的一環，尤其當這個詞彙能夠為你的思想帶來全新的啟發，又或者最根本的因素是 <strong>我們知道的事情遠比我們自認得多，而且遠多於能講出來的</strong>。btw你能想像數百年以前，人們使用「藍色」卻無法直接以言語表來嗎？所以且讓我們再說一次：</p><blockquote><p>反脆弱會因為各式各樣的傷害而<strong>受益</strong></p></blockquote><h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_mojV" id="失敗">失敗<a class="hash-link" href="#失敗" title="Direct link to heading">​</a></h3><p>失敗為成功之母、失敗代表你曾經努力過...，這些話我們常常聽到，但這樣的概念是是用於具有<strong>反脆弱</strong>特性的物或人上，有些東西壞了就是壞了(碎掉的玻璃杯)、或是一厥不振的人。其實自己一直以來也是害怕失敗，因為沒辦法接受被人瞧不起、指指點點的外在因素，所以下意識地選擇最平穩的路走，最近一次最大的選擇安穩大學科系的選擇，然而真的身處在其中才會覺得後悔，不過或許沒有親自走一遭，不會有這樣的體悟，像是曾聽別人回答過：「如果能回到某一刻你會做出不一樣的決定嗎？」，她的回答是「我覺得就單純回到當時的話，肯定不會啊，儘管我現在會後悔，那也是因為我懂得更多了，如果僅只是回到那一刻，那時候的我在心靈思想方面都沒有改變，當然會做出一樣的決定。所以我也不喜歡說些後悔當初決定的話，不如好好專注在接下來的抉擇」。這些話，或許像是心靈雞湯，但現階段的我認為這就是最好的辦法吧，與其後悔過往，不如把握現在，不然未來還是一樣會後悔的，你現在做的每一步只要盡心盡力，未來的你肯定可以笑著回顧這段時間的。要記住「錯誤是一種資訊的來源，理性地 trial and error」。最後是書中的一段摘要：</p><blockquote><p>從不犯錯 只比 犯過一次錯 不可靠。失敗很多次，但不是在同一件事情上 比上述兩者可靠多了。</p></blockquote><h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_mojV" id="過度保險">過度保險<a class="hash-link" href="#過度保險" title="Direct link to heading">​</a></h3><p>反脆弱的一個例子：在遠古傳說中，有些君王會服用適量不致死亡的毒劑，目的是為了提高身體對於毒性的反抗，避免被有心人士陷害，這樣的效應我們也稱作「毒物興奮效應Hormesis」，雖然這樣的論點未被普遍接受，但我們還是可以用這樣的觀念去延伸體會一詞「Redundancy」，直接的翻譯為延遲，但是我想中文較難以意會，因此還是用英文稱之。毒物興奮效應就是一種Redundancy，大自然(或是人)喜歡給自己過度的保險，一層又一層，像是一個人有兩個腎、神經、存款，如果沒有隨機性，那麼Redundancy就真的是一種浪費。向毒物反應一樣，當你受到2%的傷害，你可能會做好接收5%的準備，於是就這樣的傷害對你有益。</p><h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_mojV" id="選擇權-與-不對稱性">選擇權 與 不對稱性<a class="hash-link" href="#選擇權-與-不對稱性" title="Direct link to heading">​</a></h3><p>選擇權讓我們擁有可選擇性，一著名的例子是：在某盛產橄欖的小鎮上住著一位哲學家，那裡的居民總愛調侃他：「這裡有用的人都去幹活了，而其他人在做他們的哲學」，在某次橄欖收成前，哲學家以低價買下了鎮上所有橄欖油製成機器的使用權，如此一來，在橄欖油製作之際，靠著壟佔機器所收取的租金大賺了一筆，這就是我們說的 <strong>選擇權</strong>傳說中的由來。</p><p>除了金融商品以外，選擇權其實不是昂貴的商品，但是因為損益的<strong>不對稱性</strong>卻可能帶來巨大的報酬，小額的損失，也正是所謂的「下檔有限上檔無限」，知道這樣的觀念，使得我們其實必不需要那麼多的"知識"，抑或是多麼的"聰明"，因為我們其實不用那麼常做對，只要不要蠢到去犯致命的錯誤，並在有利結果出現時去察覺它。</p><h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_mojV" id="結語">結語<a class="hash-link" href="#結語" title="Direct link to heading">​</a></h2><p>反脆弱一書是<a href="https://www.google.com/search?sxsrf=APq-WBvJNiTsUEEndsqOpzLWRigLcToi6Q:1647060374496&amp;q=%E7%B4%8D%E8%A5%BF%E5%A7%86%C2%B7%E5%B0%BC%E5%8F%AF%E6%8B%89%E6%96%AF%C2%B7%E5%A1%94%E9%9B%B7%E4%BC%AF&amp;stick=H4sIAAAAAAAAAOPgE-LSz9U3yEsvqYovU-IEsU1MU0oKtWSyk630k_Lzs_XLizJLSlLz4svzi7KtEktLMvKLFrEqPd_S-2Lp_qfL2w5tf7phz9P-9c-6O59NWw_kLZzycvb2J3vW72BlBACWepJIXwAAAA&amp;sa=X&amp;ved=2ahUKEwjllq6E4r_2AhUOc5QKHe0eCGwQmxMoAXoECBwQAw" target="_blank" rel="noopener noreferrer">納西姆·尼可拉斯·塔雷伯</a>的作品，最初是因為聽到厲害的人推薦而選擇，書中的編排及敘事方法都是以往比較少接觸到的，甚至覺得有點雜亂，但或許這也是自己不常接觸這類作品的結果，像書中也曾提到，你是真的受到書本的啟發而變成這樣的人，還是就是因為你是這樣的人，所以你才會看這本書呢。我其實在前陣子也意會到這樣的想法，自己如果在極度迷惘時，喜歡去翻看別人成功、堅持自己道路、勇敢出擊等等的書籍，也常在想「自己真的能做到跟這些成功的人一樣嗎？只要向他們一樣勇往直前就可以了嗎？我看到的這些是不是只是因為 <strong>我選擇去看到</strong>而有的偏誤呢？」</p><p>關於心得及上面的想法，我有兩個體悟：</p><ol><li>有時候我們還是應該去看看別人推薦的書籍，不是為了追隨潮流或人云亦云，只是可以適當地解決自己「閱讀偏食」的現象，或許這樣才能真的藉由閱讀來提升自己，更加認識所處的世界。</li><li>脆弱的人才需要依照訂定好的計畫走，當你具有反脆弱性，波動是有利的=未來大部分的結果對你來說都是有利的。現階段的我希望能夠加強自己前後端的技能，然後去投遞履歷，只要有任何可能性都去嘗試，在每一次的受傷後能夠有所成長。</li></ol>]]></content>
        <author>
            <name>yehs1225</name>
        </author>
        <category label="mindset" term="mindset"/>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[2022年1月書單]]></title>
        <id>2022年1月書單</id>
        <link href="https://your-docusaurus-test-site.com/blog/2022年1月書單"/>
        <updated>2022-02-21T13:52:58.885Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[長日將盡為石黑一雄的作品，以高雅的格調描繪英國貴族侍從文化，備受贊譽，另外也有拍成電影。本書為亞馬遜創辦人貝佐斯所推薦。]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>長日將盡為石黑一雄的作品，以高雅的格調描繪英國貴族侍從文化，備受贊譽，另外也有拍成電影。本書為亞馬遜創辦人貝佐斯所推薦。</p><h1>長日將盡</h1><p><img src="https://im2.book.com.tw/image/getImage?i=https://www.books.com.tw/img/001/067/07/0010670757_bc_01.jpg&amp;v=552cfa54&amp;w=655&amp;h=609" alt="img"></p><p>沒落的英國貴族侍從文化，從一位恪忠職守的老管家一路上的回憶中，一同探究人類所追求"尊嚴"、"使命"、"人生意義"。情感、工作、生活，究竟如何選擇、停止及放下呢？長日將盡，短暫的一生由每個日復一日所組成，我們選擇相信甚麼、選擇怎麼樣的行動，點點滴滴都是在末日將近時，所回憶的過往。</p><p>一個人的使命究竟是甚麼？每個人在這個世界上都需要找到一個目標去往前嗎？我認為是的。以自己來說，忙碌而充實的生活對心靈的富足是遠大於悠閒而愜意的。以小我的角度來說，男主角史蒂文斯已然達到他的使命，盡忠職守於他的職位，他相信主人擁有偉大操守，能夠富國強民，而他能做的就是服侍主人，如此就等同於自己也在成就偉大；以綜觀的視野來看，或許他所維護的"尊嚴"，看來可笑，尤其是站在結果論來說，世人以納粹同路人看待他的主人，那麼他這一生的努力究竟換來了甚麼呢？他將事業擺在第一位，放棄了家人(父親)、情感(女管家)，在長日將盡時的回首，或許不免有些感慨，但他何嘗不是在這過程中(長達數十年的歲月中)得到成就感，並且滿足於此，那麼僅在餘後數年間感到遺憾，難道能說這樣是錯誤的抉擇嗎？</p><p>我想人總是會羨慕自己所沒有的，因此多數人在回首時肯定有那麼一些遺憾、一些如果，不論你一生所在意的是事業、情感。我想最好的辦法，應是定期檢視自己，也就是不要在長日將盡時才回顧，那樣那些遺憾就真的無法去完成了，但是定期的回顧，確保自己在每次感到遺憾時，只要將這些定為下階段努力的目標，那麼既不會有痛徹心扉的遺憾，也同步找到了目標，希望自己朝這樣的人生努力。</p><p>這本書是亞馬遜貝佐斯所列的書單首項，我自己覺得他或多或少也從書中，學習到了一個人如果全心全意的效力於另一人，會有多麼大的執著，進而帶來多大的助力。貝佐斯富有的領導魅力，讓眾多人願意跟隨他，甚至在財報連年虧損時，投資人依然選擇相信。我想"相信"真的是世上最強大的力量，對世界有更正確認知的前提下，相信自己，去作出行動吧!</p>]]></content>
        <author>
            <name>yehs1225</name>
        </author>
        <category label="mindset" term="mindset"/>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[2021年12月書單]]></title>
        <id>2021年12月書單</id>
        <link href="https://your-docusaurus-test-site.com/blog/2021年12月書單"/>
        <updated>2022-02-21T13:47:13.906Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[致富心態、貝佐斯傳。]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>致富心態、貝佐斯傳。</p><p>從上次更新書單已是三個月前，這段期間也都有在看書，但多半是僅在看的當下去做思考，之後沒有留下註記，就這樣過去了，實在是非常可惜。且書籍應該是重質大於量的，目前自己的能力希望一個月可以看完四本書。從現在"又"開始要學習記錄自己的所思所想，適度但不拘泥於一定要是怎樣的型式，只記錄最真誠的讀後感。</p><h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_mojV" id="致富心態">致富心態<a class="hash-link" href="#致富心態" title="Direct link to heading">​</a></h2><p><img src="https://s.eslite.dev/upload/product/l/2681972281000/20210504062154285522.jpg" alt="img"></p><p>致富心態是Podcast股癌的推薦書籍，內文分成20個小篇章，內文可以說是教你投資但也沒有教你投資，覺得主要的目的是投資自己的人生，增加生命的財富，我自己都覺得前面這段聽起來有夠唬爛，以前的我會覺得這類書籍闡述的概念很冗統，有說跟沒說一樣?，但是人生中發生的任何事真的沒有一個標準的答案，，但，就是這樣的書籍，適時地提醒自己人生中一些基本的道理，知易行難，當真的遇到類似的抉擇時，肯定還是會感到徬徨，甚至可能走錯路，但在腦中記住這樣的概念，說不定哪天會突然在決擇思考時出現，幫自己一把。以下是各章篇名，及自己的反思：</p><ol><li><p>沒有人是真的瘋子</p><p>每個人的立場背景都不同，我的合理是你眼中的瘋狂。晚個前後五年進入股市的人，所得到的利潤可能就差個20倍，那當然兩者對於股市的認知會有很大的差異，一個可能覺得在浪費時間，而另一個則可能將投資視為人生中重要的財務獲取方式。每個人有自己的思考和顧慮，不必花心思去批判他人，更重要的是，替自己做最好的決定，只關乎你自己，而不是他人要求的"合理"。</p></li><li><p>運氣與風險</p><p>事情不如表象那樣。幸運和風險不可掌握，每個人都不同，你要明白，不是所有成果都源自於努力工作，也不是所有失敗都源自於懶惰。當你在評斷他人，包括自己時，請銘記在心。</p></li><li><p>貪得無厭</p><p>幸福只是扣除期望值後得到的結果。現階段覺得糟透了，然而幾年前的你能夠想像的到你如何走到現在的位置嗎?哪時的你是不是也曾覺得現在這樣是美好的呢?不是說要刻意降低期望來提升幸福，而是在你覺得很糟的時候，想想你所擁有的。</p></li><li><p>複利</p><p>時間時間時間。</p></li><li><p>致富與守財</p><p>理財包含生財與守財，總結成功的理財：活下去。</p></li><li><p>長尾效應</p><p>今天明天一個月一年十年後...會怎麼樣？今天的你才是最重要的，你今天做的小決定可能對往後的人生有巨大影響。</p><p>在投資上，你看對看錯並不重要，重要的是你看對時賺了多少錢，看錯時又賠了多少錢。</p></li><li><p>自由</p><p>掌控時間的能力，是影響幸福感的關鍵。現今人們的可支配金錢可能更多，然而卻有調查顯示更多人感到不快樂，一項可能的原因是現在的工作大多以靠腦力活動，這意味著你離開公司不一定代表你離開了工作，因此，在腦海中運作的工作剝奪了你的時間支配。這其實就像工時長的工作一樣。</p></li><li><p>超跑車主的謬論</p><p>我們想要外在的東西來凸顯自己很成功，許多擁有奢華品的人是這樣思考的，然而項超跑車主，當你一眼望去，可能只會覺得車子很酷，然後開始想像自己駕駛這輛車，到頭來你連車主都陪仔細看過一眼。這想必不是車主買車的本意，然而除了車主又有誰在意呢。</p></li><li><p>財富是你看不見的資產</p><p>Difference between Wealthy and Rich.多數真正富有的人太低調了，以至於多數人無法從中學習。財富會在「你能做的事」和「你選擇做的事」之間產生差距。</p></li><li><p>存錢</p><p>高儲蓄率是關鍵，只要你不要在意他人的眼光，你就能捨掉很多不必要的物質花費。存錢的重要性在於有更多的 彈性，掌控自己的時間與選項。未來的世界裡，智力可能不再是最大的優勢，因為高度全球化的競爭，永遠有比你聰明的人，然而彈性卻是一大優勢，存錢是幫助你達到選擇彈性的因素之一，讓你能在決定時有更多的機會。</p></li><li><p>合理勝過理性</p><p>人總是在理性和感性間做出決定，在這之中我們會有自己的平衡點，那就是最合理的選擇。</p></li><li><p>意外</p><p>「從未發生過的事情始終在發生」，歷史是對變革的研究，但多數人將其當作展望未來的地圖。</p></li><li><p>預留犯錯空間</p><p>為你的計劃做計劃。</p></li><li><p>你會改變</p><p>每個人的目標和慾望都會隨著時間改變，然而要如何在之中去改變自己選擇的道路，而不至於窮困瞭倒、過度擔心受怕？一是避免自己的財務計畫走向極端；二是我們應該接受自己實際上已經改變看法，然後盡快繼續向前邁進。沒有沉沒成本。</p></li><li><p>天下沒有白吃的午餐</p><p>每個事物都有價格，但價格沒有全寫在標籤上。你可以將費用是為獲得好處報酬的手續費或是一筆罰款，多數人用後者去面對需要付出的錢財，然而你應該去體會好的東西真正可以帶給你的。找出價錢，然後付清。</p></li><li><p>你和我</p><p>這就像是沒有人是真的瘋子，你是你，我是我，好嗎。</p></li><li><p>悲觀主義的魅力</p><p>悲觀的新聞總是吸引較多人點閱，或是為了增加幸福感而放大自己的悲觀，多數時候，事情並沒有那麼壞。</p></li><li><p>當你相信任何事</p><p>你很容易被自以為是的事情誤導，人們擅長想出一套理論來填補想像與是時間的空缺，這讓我們無法意識自己到底有多不了解。</p></li><li><p>觀點彙總</p><p>當事情運作順利時保持謙卑，反之，請盡力找出原諒/同情之道。</p><p>使用可以一夜好眠的方式理財。</p><p>就算很多事出錯也沒關係。</p><p>確認成功的成本，並為此付費。</p><p>你應該要喜歡風險，因為隨著時間經過，他會帶來回報。</p><p>確認你正在玩的遊戲。</p><p>尊重混亂。</p></li><li><p>我的自白 </p><p>作者的總結。</p></li></ol><h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_mojV" id="貝佐斯傳">貝佐斯傳<a class="hash-link" href="#貝佐斯傳" title="Direct link to heading">​</a></h2><p><img src="https://im1.book.com.tw/image/getImage?i=https://www.books.com.tw/img/001/073/65/0010736508.jpg&amp;v=5954e4b9&amp;w=348&amp;h=348" alt="img"></p><p>貝佐斯是當代網路巨獸Amazon的執行長，這本書介紹了亞馬遜從小蝦米到大鯨魚的故事。亞馬遜以賣書起家到無所不包(玩具、食品、珠寶、服飾等等)，從對於供應如同其他富有個人特色的企業執行長如蘋果的賈伯斯、特斯拉的馬斯克，貝佐斯也是極為聰慧且具有個性及野心的人，他們沒有贏得現實社會中的遊戲，他們是直接創造了一個新的遊戲，這些遊戲的規則全都由他們自己所訂。</p><p>亞馬遜在貝佐斯的領導下，總是追求最優秀的人才，內部對於員工的要求可以說是到了"壓迫"的地步，不論從履行中心的揀貨人員、工程師到高階主管，人人都如履薄冰，一切都必須照著貝佐斯的思想去完成。因此，有人說亞馬遜是頭蠻橫的巨獸，貝佐斯不是稱職的執行長，過於狂野或異於常理的行動思考都令大眾稱奇。然而，我們必須承認，貝佐斯，這樣的狂人就活生生地生活在這個世代，帶著他無限的創造力執行力締造出無限的商業帝國。雖然天資環境都不同，我依舊希望從中學習，為自己帶來改變，往更好的路上前進。</p><ol><li><p>「Gradatim Ferociter」= 循序漸進，勇往直前</p><p>貝佐斯一直在自己的道路上堅持著，儘管大家認為很荒謬，亞馬遜還是這樣一步步地成長茁壯到了現在。</p><p>從小到大都沒為自己負過甚麼責任，輕易地做了好多決定，因而成為了現在的我，直到大三暑假才開始認真想未來要幹嘛，大四上持續糾結著要不要念研究所，「最難的兩件事，一是開始，二是堅持」，後來決定先去工作，或許對一些人而言，這根本沒什麼好糾結的，然而自己就確確實實地掙扎著，我想成功的人除了聰明外，還有更多更多的是勇於嘗試而來的結果，願自己能在選擇的道路上循序漸進，勇往直前。</p></li><li><p>長遠思考，就能達成很多原本做不到的事</p><p>貝佐斯參與了一個萬年鐘的計畫，想要突破我們對於「長遠」的思考，萬年鐘每年走一格，每百年世紀針才會移動一格，千年咕咕鐘才會發出聲響。貝佐斯都本人都不知道能不能看到一次世紀針移動呢!</p><p>覺得現在的人有太多外物的刺激，愈來愈追求可以得到很快的反饋，例如股市的當沖數量也愈來愈多了XD 覺得自己也在在潛意識中成為一個短視近利的人，回首求學階段才發現，許多人看似"成績不好"，其實他們可能花了更多心力去探索自己，甚至已經在追求自己熱愛的路上，而我總是過度追求在課業上有好表現(然而也並非是最優秀的人)。在大四之際，儘管晚了點，希望能試著將自己的思考眼光放遠。</p></li><li><p>敢於諫言，勇於任事</p><p>一團和氣對於團隊並非是絕對的好事，尤其當自己是團隊的主管或領導人時，對決策有意見，<strong>有責任以尊重他人的態度提出質疑</strong>，是的，這並非想不想，而是<strong>必須</strong>。主管必須要有堅定的信念，矢志不移，一但做出決定就得完全投入。</p><p>自己剛擔任球隊隊長時，自己原先的個性唯唯諾諾，總是希望以團隊和諧作為首要，反而錯過許多直接溝通，互相改變彼此想法的機會，也讓我更懂得在必要時，針對事實提出意見，不再怕遭人怨故而默不作聲。</p></li></ol>]]></content>
        <author>
            <name>yehs1225</name>
        </author>
        <category label="mindset" term="mindset"/>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[2021年7.8月書單]]></title>
        <id>2021年7.8月書單</id>
        <link href="https://your-docusaurus-test-site.com/blog/2021年7.8月書單"/>
        <updated>2022-02-16T16:54:54.486Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[大三的暑假，本來預計的實習被疫情打亂，除了畢業專題外，多出了很多時間，慶幸可以留在家耍廢的心情肯定有，但更多的是排山倒海而來的自我懷疑感，覺得自己一事無成，於是在暑假中閱讀了許多關於人生思考、習慣培養方面的書籍，還有些許投資理財書。後悔沒有當下就記錄讀後感。在暑假的尾聲，稍微記錄一下自己還記得的心得及感想。內容極度主觀，也有可能有些許錯誤，因為已經過了有點久，總之就是我對該書籍留有的印象。]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>大三的暑假，本來預計的實習被疫情打亂，除了畢業專題外，多出了很多時間，慶幸可以留在家耍廢的心情肯定有，但更多的是排山倒海而來的自我懷疑感，覺得自己一事無成，於是在暑假中閱讀了許多關於人生思考、習慣培養方面的書籍，還有些許投資理財書。後悔沒有當下就記錄讀後感。在暑假的尾聲，稍微記錄一下自己還記得的心得及感想。內容極度主觀，也有可能有些許錯誤，因為已經過了有點久，總之就是我對該書籍留有的印象。</p><ol><li><h4 class="anchor anchorWithStickyNavbar_mojV" id="打造理想的人生習慣大全">打造理想的人生習慣大全<a class="hash-link" href="#打造理想的人生習慣大全" title="Direct link to heading">​</a></h4><p>​	此書偏向實際指導的書籍，比較不會直接說一些大道理，書中有許多現實生活常見的小情境，透過具體的狀況描述，讓讀者有帶入感，會提供好(正面)的想法做法來提醒讀者常陷入地誤區，並且希望讀者可以自己思考生活朝遭是否有類似狀況。總結，是一本輕鬆的書籍，希望讀者可以透過從日常生活中的每一件小事做起，每次稍微修正的想法及做法都是幫自己打造更理想的人生習慣。剛好讀這本書的時候在接觸notion這個筆記軟體，因此有紀錄一些資訊。</p><ol><li>請明確區分你可以掌握和不可以掌握的事</li><li>打擊率即使只有一成，站上打擊區10次，還是可以成功打擊出去</li><li>聚焦於行動的對策，也就是不把焦點放在問題，而是放在行動上</li><li>了解自己現在能做得到的界線，盡力跑，並交棒給未來的自己。 接受自己能力的不足，是在成長過程中不可或缺的過程， 如果打著過高的目標，有時候會受無力感折磨，也可能阻礙擬採取行動。</li><li>婚姻當中有69%是永遠都會存在的問題，我們不該期待有一天問題都會消失，和他們好好相處，對自己或他人要求「應該完全」本來就是強人所難，試著修正你認為的「應該」。</li><li>明確化自己的理想，我想變成什麼樣的人，我以什麼為目標。</li><li>所謂的意義不是誰賦予的，是自己找到的。</li><li>強烈撼動你情感的是你的本質，也就是你所具備的性格特質及欲望，想找到自己想做的事，關鍵在於能不能一句內心的羅盤，潮的自己感興趣的方向前進。</li><li>習慣造就了人。優秀的結果並非來自於一時的行動，而是源自於習慣，持續，就是力量。</li></ol></li><li><h4 class="anchor anchorWithStickyNavbar_mojV" id="精準學習">精準學習<a class="hash-link" href="#精準學習" title="Direct link to heading">​</a></h4><ol><li>能夠改變一個人的思考、行動，才叫做知識。資料&gt;資訊&gt;知識</li><li>臨界知識指的是能被廣泛應用在問題上的知識，像是牛頓第二運動定律。理解、回答問題不該用主觀感受或針對性回答，試著用已有推論、資料證明的方式給出抽象性具體化的回答。 提升認知效率，了解問題本質，解決方案的底層規律，認清問題表象背後的實質</li><li>我們的認知現狀：我們被標籤框定了自己的可能性，因而，學習就學習標籤內的東西。</li><li>知識改變命運耳熟能詳，然而改變命運的不再是知識數量，而是認知深度。</li><li>跳脫"低等勤奮"，畫線、抄筆記不會讓你卓越。</li><li>放慢速度，讓讀書事半功倍。(要和過往知識做連結)</li></ol><p>這本書帶給我的啟發主要有兩點：(1)學習"臨界知識"的重要性(2)有效的學習應該是會對一個人的行為產生影響。所謂的臨界知識是解決問題、學習的根本，許多問題其實深層含意是相同的，如果我們過度執著在一些表象事務，終究是瞎忙一場，而培養臨界知識的能力可以讓我們應付新的挑戰。作者主張在學習(課業事業、做人處事)後，必須要做出相對應的改變，才是真正有意義的，而要如何做出改變呢?每日的反思。依作者公司管理為例，他會要求員工每日書寫反省日記，不一定是真正犯了錯，但透過記錄回想，可以用客觀地角度審視自己，也會發現當下沒有意識到的事情，書寫一開始很容易流於流水帳，我後來採用<strong>ORID</strong>的思考模式，先以制式化的問題問自己，久了就會培養出反省的習慣。</p></li><li><h4 class="anchor anchorWithStickyNavbar_mojV" id="原子習慣">原子習慣<a class="hash-link" href="#原子習慣" title="Direct link to heading">​</a></h4><p>這本書非常火紅，紅到有一陣子大家都在說「你知道每天進步0.01一年後會變多少嗎?37倍(剛上網查的，誰記得起來ㄏ)」，原想說我才不要為了追隨潮流去看書，但後來經朋友、自己景仰的人推薦還是入手了。書中的每個章節幾乎都會以有趣的案例開頭，讓你會像聽故事一樣一頭栽入，而不是覺得「喔天啊，又要開始講大道理了」，整體來說很有趣，當初搭配其他較艱澀理論的書籍一起看，看累了就可以看看這本書像聽故事一樣，但又在不自覺中啟發自己小小的思考。</p><ol><li>培養習慣的四步驟：提示&gt;渴望&gt;回應&gt;獎賞(e.g.提示：最近開始貼很多便利貼在顯眼的地方)</li><li>自我身分認同的重要性(e.g.不是我要減肥所以我吃健康的食物，而是我就是這樣的人，我就是一個會吃健康食物運動的人，沒有為甚麼)</li><li>你其實不是真的需要，根據研究"渴望"時帶來的滿足感遠大於"真正得到"時。(e.g.你想要喝飲料，但你真的喝到時總是喝一口就沒那麼想喝了，甚至喝完會充滿罪惡感)</li></ol></li><li><h4 class="anchor anchorWithStickyNavbar_mojV" id="社畜的財務自由計畫">社畜的財務自由計畫<a class="hash-link" href="#社畜的財務自由計畫" title="Direct link to heading">​</a></h4><p>作者會帶你一起看他操作，告訴你他買入的原因，雖然不知道他沒有貼上來的交易狀況怎麼樣，但是，閱讀時算蠻有趣的，因為以前看一些投資教學，都是跟你說甚麼情況可以怎麼樣之類的方法，但作者是以自身從研究到購買連貫的告訴你，有種「啊!原來是這樣喔!」的感覺。倡導短線交易，自己覺得是偏向技術分析(提到支撐價、壓力價、交易量變化等)，但也會研究公司體質的基本面，或利用消息面找題材。看完這本書後， 嘗試買了一張股票，雖然結果是賠蠻多錢，但是自己也有依照原先設定的出場價格出場，覺得算是一次好的學習(後來又跌了更多)，當你有目的明確知道自己的買進考量及賣出原因。</p><p>總結，覺得這本書還是有參考價值，是自己買入股票時欠缺考慮，畢竟作者真的很成功，可以了解一下別人是怎麼思考做決定的，而且作者還附上自己的生平小故事，給人的感覺很誠懇XD。</p></li><li><h4 class="anchor anchorWithStickyNavbar_mojV" id="100張圖學會k線當沖沒看完">100張圖學會k線當沖(沒看完)<a class="hash-link" href="#100張圖學會k線當沖沒看完" title="Direct link to heading">​</a></h4><p>看到1/3直接放棄，覺得不符合自己的價值觀(?)</p></li><li><h4 class="anchor anchorWithStickyNavbar_mojV" id="窮查理的普通常識沒看完">窮查理的普通常識(沒看完)<a class="hash-link" href="#窮查理的普通常識沒看完" title="Direct link to heading">​</a></h4><p>這本真的是眾人推到爆的書籍，查理蒙格是巴菲特的合夥人兼導師(?)亦師亦友XD自己看不完的原因是他喜歡用倒反(?)的說話方式，讓我自己覺得不習慣；另外，目前的感想是，講的偏向一般大眾都理解的知識，我覺得難的地方是在於要如何實踐這些知識，應該需要更多的自我省思，自己的level可能還不足以快樂地閱讀完這本書，所以目前還未看完，再找時間補完。</p></li><li><h4 class="anchor anchorWithStickyNavbar_mojV" id="文藝少女的矽谷進擊">文藝少女的矽谷進擊<a class="hash-link" href="#文藝少女的矽谷進擊" title="Direct link to heading">​</a></h4><p>個人覺得作者不太算是一般人，從小在美國一個附屬島長大，之後回台灣，台大土木畢後到美國讀文學碩士，之後進入特斯拉工作，後來小孩出生後卻啟發了自己，原本以為會更沒時間，但是意外地，他決定轉職成軟體工程師。這本書最大的啟發在於，作者是一個積極主動的人，他透過各種方法，去訪問他身邊不同領域的人，也主動嘗試了不同部門的工作。也很多次提到，成長型人格這件事，你相信努力是可以改變現況的嗎?我覺得這種思維真的很重要，你必須要相信自己。另外，也會有許多時候因為自我懷疑而詢問他人想法，但是，每個人狀況環境等條件都不同，所以應該學會自己評估，然後相信自己的決定。</p></li><li><h4 class="anchor anchorWithStickyNavbar_mojV" id="矽谷阿雅-追不到夢想就創一個">矽谷阿雅 追不到夢想就創一個<a class="hash-link" href="#矽谷阿雅-追不到夢想就創一個" title="Direct link to heading">​</a></h4><p>個人覺得這個作者就是稍微偏向一般人一點了!與上面提到的作者一樣的地方在於「積極、主動」，出國前是有一定成就/出國要負債幾百萬；從英文很爛出國念書到在簽證過期前找不到工作就會回來的窘境，都被他的積極主動一一化解，很多時候我們只看到別人現在光鮮亮麗，但不知道他們背後付出了多少努力，承擔了別人不敢承擔的風險!另外，這本書也有針對職涯探索、自我定位做一些介紹。</p></li><li><h4 class="anchor anchorWithStickyNavbar_mojV" id="趨勢投資高手的88堂台股必修課">趨勢投資高手的88堂台股必修課<a class="hash-link" href="#趨勢投資高手的88堂台股必修課" title="Direct link to heading">​</a></h4><p>覺得這本書很讚，後來我也照著書本加上查詢網路補充整理成一份將近100頁的ppt。裡面沒有甚麼賺錢秘訣名牌，都是基本觀念，把台股的規則、需要知道的知識都統整在一起。</p></li><li><h4 class="anchor anchorWithStickyNavbar_mojV" id="就怕平庸成為你人生的註解">就怕平庸成為你人生的註解<a class="hash-link" href="#就怕平庸成為你人生的註解" title="Direct link to heading">​</a></h4><p>這本書是一位國文老師撰寫的，覺得跟我一開始的想像不一樣，內容是以老師自己與學生之間發生的故事做為主軸，培養孩子正確的觀念及思維，感覺比較像是寫給其他教師、家長或學齡中的孩子看的。</p></li><li><h4 class="anchor anchorWithStickyNavbar_mojV" id="出去闖擁抱世界級的夢">出去闖，擁抱世界級的夢*<a class="hash-link" href="#出去闖擁抱世界級的夢" title="Direct link to heading">​</a></h4><p>這本書買好久了(大概三年?)。這次的作者原先的生活背景跟經歷真的像是個平凡人了。也是鼓勵大家多出去世界看看，還有敘述這些年來遇到的職場問題、人生歷練等等。這種較接近凡人的作者，說起來也更具說服力了呢XD</p></li><li><h4 class="anchor anchorWithStickyNavbar_mojV" id="牧羊少年的奇幻之旅">牧羊少年的奇幻之旅*<a class="hash-link" href="#牧羊少年的奇幻之旅" title="Direct link to heading">​</a></h4><p>這本書以前看覺得不切實際，甚至有點不知所以。但是，到現在這個年紀，才驚覺不要說遵從自己的內心了，連傾聽都很少做到。書中提到兩個重要的點提醒了自己：(1)你永遠都要和自己的心相處，你可以假裝聽不見你的心、忽略他，但是，你永遠也不會感到快樂。(2)你如果因為真心想要而去追求目標時，全世界都會幫你</p><p>​	整個想到自己一直以來總是說自己人生一點志向都沒有，總是羨慕其他有夢想的人，想說服自己現況也很好，照著多數人的選擇走下去不能說喜歡，但應該也不差吧?想這樣說服自己而無所作為，但是心裡總是很鬱悶，甚至看不起自己，自我價值感低落。看完這本書後，我改變了思維，我真的沒有任何興趣嗎?還是我只是選擇忽略自己的聲音?因為害怕失敗、被嘲笑不切實際。這次，我決定要跟隨內心這微小的聲音，它其實透過輕微的提示告訴我，在我最近接觸的所有事物中，哪件事最能引起我的興趣，甚至熬夜也不會感到煩躁，甚至期待做這件事的時光!傾聽自己的內心，而不是和怕別人的眼光，相信自己做得到，相信在這條道路勇往直前的道路上，全宇宙都會來幫你，而過程中的波折，是一種磨練，看你有沒有想辦法克服，而這正是只有少數人真正成功的原因(因為成功的人太少所以旁人總是勸退你)。</p><p>​	而說到整個宇宙都會幫你，我也覺得有所體悟，在申請實習時，因為需要填兩位就業中的推薦人，因為我在截止當日才在用相關文件，因此在找推薦人時也很害怕他們會拒絕(儘管可能不是甚麼難事?到現在還是不清楚)，但令我驚喜的是，他們倆位都是迅速馬上就回復答應我，也很鼓勵我去申請。這一點讓我覺得很開心，原來很多時候，我們很多的擔心都是多餘的，擔心害怕不如勇敢嘗試，慶幸身邊有許多的貴人相助!</p></li><li><h4 class="anchor anchorWithStickyNavbar_mojV" id="一枝鉛筆的承諾">一枝鉛筆的承諾*<a class="hash-link" href="#一枝鉛筆的承諾" title="Direct link to heading">​</a></h4><p>POP，pencils of promise，是一個非營利組織。作者出身在算是富裕的美國家庭，有著良好的家庭教育，有次因為有機會參加拜訪許多國家的營隊，坐船差點死亡、看到不同國家的生活樣貌，一顆小苗在自己的心中萌芽。後來敘述作者創辦組織的過程，覺得作者不僅是本身行為令人讚賞，文筆也極好，閱讀起來很有趣。會以一句話作為每章節開頭，尤其以下幾句我特別喜歡!</p><ol><li>Embrace the lighting moment.</li><li>Know that you have purpose.</li><li>Listen to your echoes.</li><li>Walk with Purpose.</li><li><strong>WHY BE NORMAL?</strong></li></ol></li></ol>]]></content>
        <author>
            <name>yehs1225</name>
        </author>
        <category label="mindset" term="mindset"/>
    </entry>
</feed>